DOM-обьектная модель документа. Если своими словами ,то  браузер воспринимает все html-тэги как обьекты  с которыми можно взаимодействовать.Обратится через DOM-дерево к html-элементам можно с помощью document.ЧтоНадоСделать. Например document.getElementById("айди") ищет и получает обьект из html с айди. и дальше через DOM можно с этим элементом делать что угодно.
DOM нам нужен для того, чтобы мы могли с помощью JavaScript изменять страницу на «лету», т.е  делать её динамической и интерактивной.